# Хранилище данных файловой системы Vitis

- - -

## Термины и условные обозначения

**Файловая система Vitis** — семантическая файловая система для ОС GNU/Linux,
предоставляющая помимо традиционной иерархии файлов информацию о категориях
файлов, примечания к файлам, операции над множествами.
Реализуется средствами программной библиотеки FUSE.

**Категория** — свойство файла, назначаемое пользователем;
семантический атрибут, связанный с файлом; эквивалентно понятию директории
в других файловых системах.

**Узел** — файл, не являющийся категорией или псевдокатегорией.

**Утилита `vitis`** — инструмент, использующий интерфейс командной строки для
управления файлами и категориями файлов в рамках файловой системы Vitis,
также используется для монтирования/размонтирования.

**«Команда vitis»** — обобщённое название для действия, обозначенного первым
аргументом командной строки, идущим вслед за словом «vitis», например,
одной из команд `vitis` является `assign`; перечень таких действий-команд описан
в другом документе. В тексте требований в данном смысле может употребляться
слово «команда».

**СДФ** — специальная директория файла — директория определённого файла
(любого типа) в хранилище данных файловой системы Vitis.

**СДК** — специальная директория категории — директория определённой категории
в хранилище данных файловой системы Vitis, разновидность СДФ.

**СДУ** — специальная директория узла — директория определённого узла в
хранилище данных файловой системы Vitis, разновидность СДФ.

**LF** — невидимый символ, один из видов знака переноса строки;
десятичный код `10`, шестнадцатиричный код `0A` в ASCII.

**CR** — невидимый символ, «возврат каретки», один из видов знака переноса
строки; десятичный код `13`, шестнадцатеричный код `0D` в ASCII.


- - -

## Типы файлов

В Vitis используются все стандартные для UNIX типы файлов и два дополнительных.
Перечень:

- именованный сокет;
- символическая ссылка;
- обычный файл;
- блочное устройство;
- директория, или категория;
- символьное устройство;
- именованный канал FIFO;
- псевдокатегория;
- псевдофайл.

### Директории в качестве категорий

Каждая категория является директорией в системе Vitis и каждая директория
в системе Vitis является категорией. Один и тот же узел (файл) в виде жёсткой
ссылки может храниться в произвольном количестве директорий. Таким образом —
посредством наличия множества жёстких ссылок — файл обладает набором категорий.

Категории могут иметь подкатегории (вложенные директории).
Глубина вложенности ограничена только используемой базовой файловой системой.
Подкатегория (в виде полного пути со всеми вышестоящими категориями)
также считается категорией.

Доступно создание жёстких ссылок на категории (в традиционных файловых системах
UNIX создание жёстких ссылок на директории запрещено).

### Принадлежность категорий файлам

Узел в Vitis, в отличие от аналогичных узлов других файловых систем «знает»
обо всех директориях, которым принадлежит. Иначе говоря, каждая
жёсткая ссылка узла имеет известное директорное положение.  
Если файл принадлежит какой-либо подкатегории, он также принадлежит и всем
вышестоящим категориям, которым принадлежит данная подкатегория, что проявляется
при использовании операций с выражениями.

### Псевдокатегории

Псевдокатегории имеют признаки директорий: к ним можно обращаться, читать,
но, в отличие от директорий, их нельзя создавать, переименовывать или удалять.

- - -

## Имена файлов

Файловая система Vitis поддерживает все те же символы для имён, что и файловая
система, выбранная в качестве хранилища данных (ext4),
за исключением символов знаков переносов LF и CR и обратной косой черты.

Имена пользовательских категорий не могут состоять
из единственного символа "{", "}", "@", "%" или "-".

Также имена пользовательских категорий не могут
начинаться с символа «`@`», т.к. он используется при обращении к
атрибутным псевдокатегориям (виды псевдокатегорий описаны в «pseudocategories.md»).

Пользовательское имя для узла или категории может состоять не больше,
чем из 232 байт и не может начинаться с символов «`:i`».

Категория может содержать одноимённые файлы. Обращение к ним осуществляется
путём уточняющей приписи с номером inode (см. требования к файловым операциям).

- - -

## Специальная директория .vitis

Хранилище данных представляет из себя сырое представление экземпляра файловой
системы Vitis. По пути, определяемом как хранилище данных, при первой операции
монтирования создаётся скрытая директория «`.vitis/`».
В директории «`.vitis/`» для каждого файла файловой системы Vitis создаётся
директория (СДФ), путь к которой представляет собой пять двусимвольных директорий,
имена которых составляют 16-ричный номер inode.

СДФ являются «листьями» иерархии, представляющей собой дерево, в котором от корня, а затем
от каждой ветки расходятся не более, чем по 256 директорий с именами от «00»
до «FF» (т.е. числа от 0 до 255 в 16-ричном представлении).
Глубина дерева — пять уровней, все СДФ находятся на пятом уровне.
Таким образом Vitis может содержать не более
256⁵-1 файлов (айнодов), или 2⁴⁰-1 (единица вычитается из-за того,
что номер 0 не используется), что немного больше триллиона.
Директории в иерархии создаются по мере необходимости.

СДФ корневой директории — «.vitis/00/00/00/00/01».  
Директория «.vitis/00/00/00/00/00» не используется.

В каждой из директорий на пути к СДФ (не включая СДФ) имеется бинарный файл
inotable, содержащий битовую таблицу занятости номеров (см. ниже).

Такая структура нужна для эффективного поиска свободного номера inode
во время создания нового файла в файловой системе, равно как и для эффективного
освобождения номера при удалении файла.

### Таблицы inotable

Каждый файл «`inotable`» хранит 256 бит — по одному биту на каждую
из 256 директорий в данном местоположении. 0 в определённой позиции означает,
что в соответствующей ветке ещё есть незанятые номера, 1 означает, что их больше
нет (ситуация меняется при удалении файлов).

#### Пример №1
Предположим, что в «.vitis/» файл inotable содержит единицу в первом бите и нули
во всех остальных. Это означает, что все номера 00'XX'XX'XX'XX заняты (т.е.
занято 2 в 32-ой степени номеров, что в обычных условиях маловероятно,
т.к., скорее всего, такое хранилище займёт сотни терабайт или петабайты).
А некоторые (возможно, все) номера, начинающиеся на значения от "01" до "FF"
доступны к использованию. Какие именно доступны, определяется дальнейшим чтением
файлов inotable на более глубоких уровнях.

#### Пример №2
Файл «.vitis/01/00/00/00/inotable» содержит в первых двух битах ноль, в третьем и
четвёртом — единицы, во всех остальных — нули. Это означает, что существуют
файлы с СДФ «.vitis/01/00/00/00/02» и «.vitis/01/00/00/00/03» (т.е. с номерами
01'00'00'00'02 и 01'00'00'00'03, или 4'294'967'298 и 4'294'967'299 в
десятиричной системе), а остальные 254 номера, начинающихся на 01'00'00'00
свободны.

### Пример структуры .vitis

В данном примере представлен вариант системы с одним обычным файлом
«yeats.txt», обладающим двумя категориями: «Poetry» и «Text/Fiction».

```
.vitis/
├── 00/
│ ├── 00/
│ │ ├── 00/
│ │ │ ├── 00/
│ │ │ │ ├── 00/              # Not used
│ │ │ │ ├── 01/              # Inode 1, root category
│ │ │ │ │ ├── attrs
│ │ │ │ │ ├── categories
│ │ │ │ │ ├── nodes
│ │ │ │ │ └── subcategories
│ │ │ │ ├── 02/              # Inode 2, category "Poetry"
│ │ │ │ │ ├── attrs
│ │ │ │ │ ├── categories
│ │ │ │ │ ├── nodes
│ │ │ │ │ └── subcategories
│ │ │ │ ├── 03/              # Inode 3, category "Text"
│ │ │ │ │ ├── attrs
│ │ │ │ │ ├── categories
│ │ │ │ │ ├── nodes
│ │ │ │ │ └── subcategories
│ │ │ │ ├── 04/              # Inode 4, category "Text/Fiction"
│ │ │ │ │ ├── attrs
│ │ │ │ │ ├── categories
│ │ │ │ │ ├── nodes
│ │ │ │ │ └── subcategories
│ │ │ │ ├── 05/              # Inode 5, "yeats.txt"
│ │ │ │ │ ├── attrs
│ │ │ │ │ ├── categories
│ │ │ │ │ └── file
│ │ │ │ └── inotable
│ │ │ └── inotable
│ │ └── inotable
│ └── inotable
├── inotable
└── @/
```

### Содержимое СДФ

Если файл является категорией, его специальная директория содержит:

- бинарный файл «nodes» для хранения списка ссылок на узлы,
  принадлещие категории;
- бинарный файл «categories» со списком родительских категорий (см. ниже);
- бинарный файл «subcategories» со списком вложенных категорий (см. ниже);
- файл «attrs» хранит некоторые атрибуты файла (см. ниже);
- файл «note» для примечаний с произвольным содержимым.

Если файл не является категорией, его специальная директория содержит:

- жёсткую ссылку этого файла с именем «file»;
- бинарный файл «categories» со списком категорий данного файла (см. ниже);
- файл «attrs» хранит некоторые атрибуты файла (см. ниже);
- файл «note» для примечаний с произвольным содержимым (опционально).

### Файл note

Данный специальный файл по умолчанию не создаётся. Для его создания нужно
выполнить одну из команд создания файла, используя специальную последовательность
символов в запросе. Файл «note» может быть только обычным файлом.
Подробности об использовании указаны в документе о файловых операциях Vitis.

### Файл attrs

Файл представляет из себя CSV-таблицу с двумя колонками, которые хранят
ключ и значение атрибута. Служит для хранения расширенных атрибутов файла,
в которые входят также некоторые обычные stat-атрибуты.

Список встроенных атрибутов, которые имеются всегда:

- `vitis.canon_name` — для хранения канонического имени;
- `vitis.filetype` — для хранения типа файла;
- `vitis.filemode` — для хранения режима доступа;
- `vitis.userid` — для хранения владельца файла;
- `vitis.groupid` — для хранения владеющей группы;
- `vitis.stat.nlink` — для хранения количества жёстких ссылок;
- `vitis.stat.btime` — для хранения времени появления файла в файловой системе;
- `vitis.stat.atime` — для хранения времени последнего обращения к файлу;
- `vitis.stat.mtime` — для хранения времени модификации файла;
- `vitis.stat.ctime` — для хранения времени изменения свойств файла;
- `vitis.apc.format` — формат файла, только для обычных файлов;
- `vitis.apc.group` — связанная группа форматов, только для обычных файлов;
- `vitis.apc.extension` — расширение файла, только для обычных файлов.

Все ключи и атрибуты обрамляются в двойные кавычки в файле «`attrs`».  
Первой строкой идут имена колонок: `"key","value"`.

Ключи пользовательских атрибутов могут начинаться только на «user.».

#### vitis.filemode

Хранит 12 символов — нули и единицы в представлении ASCII,
представляющие биты доступа:
suid, sgid, sticky bit и по три бита для прав на чтение/запись/выполнение для
собственника файла, для группы и для всех остальных.

Пример:

Права для файла, написанные в `ls`-стиле как «rw-rw-r--»
будут записаны как "000110110100". Первые три нуля означают,
что suid, sgid и sticky bit не установлены.

#### vitis.stat.\*time

Поля, связанные со временем хранят время в виде строки, содержащей
UNIX-время в виде количества секунд и количества наносекунд,
разделённых знаком «|».

Никакие приставочные нули не добавляются.

#### vitis.stat.nlink

При создании все файлы имеют две условные жёсткие ссылки,
поэтому в `vitis.stat.nlink` сохраняется строка «2».
Предполагается, что значение «1» означает, что файл ещё существует, но помещён
в корзину, но работа корзины пока требованиями не определена, поэтому файл удаляется
при достижении числа ссылок в 1 (см. требования к файловым операциям).

#### vitis.filetype

Атрибуту `vitis.filetype` можно быть присвоено одно из следующих значений:
  - символ «`s`» обозначает именованный сокет;
  - символ «`l`» обозначает символическую ссылку;
  - символ «`-`» обозначает обычный файл;
  - символ «`b`» обозначает блочное устройство;
  - символ «`d`» обозначает директорию-категорию;
  - символ «`c`» обозначает символьное устройство;
  - символ «`p`» обозначает именованный канал FIFO;
  - символ «`a`» обозначает псевдокатегорию, уникальный для Vitis тип файла;
  - символ «`n`» обозначает псевдофайл, уникальный для Vitis тип файла.

В файле «attrs» не может быть значения атрибута `vitis.filetype`, равного
символу, соответствующего псевдокатегории или псевдофайлу,
т.к. эти типы файлов не имеют своих СДФ, а, значит, и файлов «attrs».  
Данные значения упомянуты для полноты, но проявляются они только при
обращении к операции получения атрибута файла (см. требования к файловым
операциям).

### Бинарный формат хранения имён и номеров inode

Специальные файлы «`nodes`», «`categories`» и «`subcategories`» представлены
единым форматом бинарного файла:  
  - файл условно разделён на строки по 256 байт;
  - каждая строка состоит из двух полей — имени и номера inode;
  - поле имени имеет размер 248 байт, последние байты после символов имени
    всегда должны содержать нули;
  - поле номера имеет размер 8 байт и содержит 64-битное целое число;
  - специальное поле размером 3 байта используется только в первой записи
    и содержит индекс последней сохранённой записи (сдвиг до самой крайней
    записи, выраженный в количестве записей), поле находится в последних трёх
    байтах поля имени, выражается в виде числа от 0 до 2²⁴-1;
    иначе говоря, поле содержит количество используемых записей, минус один,
    это не касается случая, когда записей нет совсем;
  - под файл изначально отводится 4 КиБ памяти на носителе (на 16 записей),
    которые заполняются нулями;
  - добавление новой записи в список означает поиск первой незанятой строки
    и запись в неё имени и номера с соответствующими смещениями в файле;
    при этом модифицируется специальное поле;
  - если место для новой записи отсутствует, бинарный файл увеличивается в 2 раза,
    запись вносится в начало новой области;
  - удаление записи означает перемещение верхней записи на место удаляемой
    с занулением прежнего места верхней записи и с модификацией спецполя;
  - максимальный размер файла занимает 4 ГиБ, т.е. 16777216 записей (2²⁴).

*Замечание.*  
Реально в поле имени используется не больше байт, чем разрешено в Vitis
(см. раздел "Имена файлов" в этом документе).

#### Список категорий

Все СДК и СДУ хранят в себе бинарный файл «categories»,
в котором перечислены все связанные категории (ближайшие вышестоящие)
в виде их номеров inode и имена файла в соответствующих категориях.
Для категорий чаще всего этот файл будет иметь одну запись — имя категории в
родительской категории и номер родительской категории, но, тем не менее,
категория может обладать несколькими категориями, как и другие файлы
(для категорий тоже доступно создание жёстких ссылок).

#### Список вложенных категорий

Каждая СДК имеет бинарный файл «subcategories»,
в котором перечислены непосредственные подкатегории данной категории:
их локальные имена и номера.

#### Узлы в категориях

Каждая СДК содержит бинарный файл «nodes»,
содержащий локальные имена файлов и их номера (имена могут повторяться).


